% vim: spelllang=es_es
% original section: Allergies and Analphylaxis
\section{Alergias y anafilaxia }

Las reacciones alérgicas son causadas por un sistema inmunológico hipersensible que reacciona de forma exagerada a sustancias inofensivas (o mínimamente dañinas).
La anafilaxia es una reacción alérgica grave que tiene un inicio rápido, a veces a los pocos minutos de la exposición al alérgeno.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Reacciones leves a moderadas:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Rinitis alérgica o ``Fiebre del heno'':
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Secreción nasal y estornudos
    \item Ojos enrojecidos, llorosos y con picazón
    \end{itemize}
  \item Respuesta alérgica local:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Enrojecimiento de la piel, hinchazón y picazón
    \item Urticaria y ronchas:
      \begin{itemize}
    \tightlist
      \item Locales después del contacto con alérgenos
      \item Puede ser global después de la ingestión de alérgenos
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Reacciones graves y anafilaxia:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Los primeros signos son los síntomas de la ``fiebre del heno'' y la urticaria
  \item Inflamación de las vías respiratorias, los labios y la lengua
  \item Sensación de nudo en la garganta
  \item Dificultad para respirar
  \item Dolor o calambres abdominales, náuseas, vómitos o diarrea
  \item Disminución de la presión arterial
  \item Dificultad respiratoria
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{figure}[H]
\centering
\includesvg[width=0.75\textwidth,height=4cm]{./images/svg/epinephrine-injection}
\caption{Inyección de epinefrina}
\label{fig:epinephrine_injection}
\end{figure}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Retirar el alérgeno
\item Aplicar una compresa fría
\item Considere la administración de antihistamínicos antes de que la vía aérea del paciente se cierre
\item Considere el uso de un inhalador
\item Monitorear las vías respiratorias
\item Para reacciones graves:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Considere la epinefrina (fig.~\ref{fig:epinephrine_injection})
  \item Tratamiento para shock
  \item Evacuar a un centro atención médica avanzada
  \end{itemize}
\end{itemize}
